In questa sezione introdurremo il concetto di gruppo algebrico lineare ed alcune sue proprietà legate alla
topologia sottostante.

\medskip
Lungo tutta la tesi indicheremo con $k$ un campo algebricamente chiuso di caratteristica $0$
e ogni varietà algebrica sarà considerata sul campo $k$.

% 2.1.1
\begin{definition}[Gruppo Algebrico]{\ \\}
Un \textit{gruppo algebrico} $G$ è una varietà algebrica dotata di una struttura di gruppo,
in modo che le mappe di moltiplicazione $\mu : G \times G \to G$ con $\mu(x,y) = xy$
e di inversione $i : G \to G$ con $i(x) = x^{-1}$ siano morfismi di varietà.
Se $G$ è una varietà affine, $G$ si dice \textit{gruppo algebrico lineare}.
\end{definition}

Un \textit{omomorfismo di gruppi algebrici} è una mappa $\phi : G \to G'$ con la proprietà di essere
sia un morfismo di varietà che un omomorfismo di gruppi.
Introduciamo anche le nozioni di prodotto diretto $G \times G'$ e di sottogruppo $H < G$,
richiedendo sia le ovvie proprietà della teoria dei gruppi che la struttura di varietà.

\subsection
Indicheremo con $\Gb_a$ il gruppo additivo di $k$, cioè $(k, +)$, e con $\Gb_m$ il gruppo moltiplicativo di $k$, cioè $(k^*, \cdot)$.
Notiamo che entrambi sono gruppi algebrici lineari: il primo caso è immediato, nel secondo basta notare che
$k[\Gb_m] = k[x,x^{-1}] \simeq k[x,y]/(xy-1)$.

% 2.1.2
\subsection\label{cogroup}
Sia $G$ un gruppo algebrico lineare.
I morfismi $\mu$ e $i$ definiscono e allo stesso tempo sono definiti dai corrispettivi omomorfismi di algebre
$\Delta : k[G] \to k[G] \otimes k[G]$, detto \textit{comoltiplicazione}, e $\iota : k[G] \to k[G]$, detto \textit{antipodo}.
Inoltre all'elemento identità $e \in G$ corrisponde un omomorfismo $\epsilon : k[G] \to k$.

Gli assiomi di gruppo che $\mu$, $i$ ed $e$ soddisfano si traducono nelle seguenti relazioni fra $\Delta$, $\iota$ e $\epsilon$:
\begin{gather*}
	(\Id \otimes \Delta) \circ \Delta = (\Delta \otimes \Id) \circ \Delta\\
	(\epsilon \ootimes \Id) \circ \Delta = \Id = (\Id \ootimes \epsilon) \circ \Delta\\
	(\iota \ootimes \Id) \circ \Delta = \oepsilon = (\Id \ootimes \iota) \circ \Delta
\end{gather*}
dove denotiamo con $\phi \ootimes \psi$ la mappa $a \otimes b \mapsto \phi(a)\psi(b)$ e con
$\oepsilon$ l'endomorfismo $a \mapsto \epsilon(a) 1_{k[G]}$.

\medskip
Enunciamo ora alcuni teoremi che utilizzeremo nei successivi capitoli.
Tali risultati discendono da considerazioni legate alla topologia di Zariski e dal fatto che,
per $g \in G$, le traslazioni sinistra $x \mapsto gx$ e destra $x \mapsto xg^{-1}$ sono isomorfismi di $G$,
fatto importante che verrà riutilizzato molto frequentemente.

% 2.2.1
\begin{theorem}\label{CmpConnIrr}{\ }
\begin{enumerate}[(i)]
	\item Esiste un'unica componente irriducibile $G^0$ di $G$ contenente $e$,
		inoltre tale componente è un sottogruppo chiuso normale di indice finito;
	\item Le componenti irriducibili e le componenti connesse coincidono.
\end{enumerate}
\end{theorem}

% 2.2.4
\begin{theorem}\label{ImgSubGrpCls}
Sia $\phi : G \to G'$ un omomorfismo di gruppi algebrici, allora $\phi(G)$ è un sottogruppo chiuso di $G'$.
\end{theorem}

% 2.2.7
\begin{theorem}\label{GroupProd}
Sia $(G_i)_{i \in I}$ una famiglia di sottogruppi di $G$ chiusi e connessi,
allora il sottogruppo $H$ da essi generato è chiuso e connesso.
\end{theorem}
